[
  {
      "question": "1. ক্রিয়া পদের মূল অংশকে বলা হয়?",
      "answers": [
          {"text": "A. বিভক্তি", "score": 0},
          {"text": "B. ধাতু", "score": 1},
          {"text": "C. প্রত্যয়", "score": 0},
          {"text": "D. কৃৎ", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "B. ধাতু",
      "hint": "ক্রিয়াপদের মূল অংশকে বলা হয় ধাতু বা ক্রিয়ামূল। ক্রিয়াপদকে বিশ্লেষণ করলে দুটি অংশ পাওয়া যায়: ধাতু বা ক্রিয়ামূল এবং ক্রিয়া বিভক্তি।"
  },
  {
      "question": "2. ‘স্বাধীনতা হীননায় কে বাঁচিতে চায়’ চরণটি কার রচনা?",
      "answers": [
          {"text": "A. ঈশ্বরচন্দ্র গুপ্ত", "score": 0},
          {"text": "B. মধুসূদন দত্ত", "score": 0},
          {"text": "C. হেমচন্দ্র বন্দ্যোপাধ্যায়", "score": 0},
          {"text": "D. রंगलাল বন্দ্যোপাধ্যায়", "score": 1}
      ],
      "correct_answer": "D. রঙ্গলাল বন্দ্যোপাধ্যায়",
      "hint": "রঙ্গলাল বন্দ্যোপাধ্যায়ের সর্বাধিক জনপ্রিয় কাব্য ‘পদ্মিনী উপাখ্যান’ থেকে চরণটি সংগৃহীত।"
  },
  {
      "question": "3. শুদ্ধ বাক্যটি চিহ্নিত করুন-",
      "answers": [
          {"text": "A. বিদ্যান ব্যক্তিগণ দরিদ্রের শিকার হন", "score": 0},
          {"text": "B. বিদ্যান ব্যক্তিগণ দারিদ্রতার শিকার হন", "score": 0},
          {"text": "C. বিদ্বান ব্যক্তিগণ দারিদ্র্যের শিকার হন", "score": 1},
          {"text": "D. বিদ্যান ব্যক্তিগণ দরিদ্রতার স্বীকার হন", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "C. বিদ্বান ব্যক্তিগণ দারিদ্র্যের শিকার হন",
      "hint": "বিদ্যান, দারিদ্র, দারিদ্রতা শব্দগুলোর শুদ্ধরূপ হলো: বিদ্বান, দারিদ্র্য, দরিদ্রতা।"
  },
  {
      "question": "4. কোন শব্দে বিদেশি উপসর্গ ব্যবহৃত হয়েছে?",
      "answers": [
          {"text": "A. নিকুঁত", "score": 0},
          {"text": "B. আনমনা", "score": 1},
          {"text": "C. অবহেলা", "score": 0},
          {"text": "D. নিমরাজী", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "B. আনমনা",
      "hint": "নিম ফারসি উপসর্গ। বাংলা ভাষায় মোট ১০ টি ফারসি উপসর্গ ব্যবহৃত হয়- কার, দর, না, নিম, ফি, বদ, বে, বর, ব, কম।"
  },
  {
      "question": "5. কোন বানানটি শুদ্ধ?",
      "answers": [
          {"text": "A. পাষাণ", "score": 1},
          {"text": "B. পাষান", "score": 0},
          {"text": "C. পাসান", "score": 0},
          {"text": "D. পাশান", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "A. পাষাণ",
      "hint": "ণ-ত্ব বিধানের নিয়মানুযায়ী ঋ,র,ষ এর পরে ণ হয়। যেমন-তৃণ, ঋণ, রেণু।"
  },
  {
      "question": "6. বাংলা সাহিত্যের ইতিহাসে প্রাচীনতম মুসলমান কবি-",
      "answers": [
          {"text": "A. শাহ মুহম্মদ সগীর", "score": 1},
          {"text": "B. সাবিরিদ খান", "score": 0},
          {"text": "C. শেখ ফয়জুল্লাহ", "score": 0},
          {"text": "D. মুহাম্মদ কবীর", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "A. শাহ মুহম্মদ সগীর",
      "hint": "বাংলা সাহিত্যের মধ্যযুগের প্রাচীনতম মুসলমান কবি শাহ মুহম্মদ সগীর। তার বিখ্যাত কাব্য ‘ইউসুফ জুলেখা’।"
  },
  {
      "question": "7. ‘মোদের গরব, মোদের আশা/আ-মরি বাংলা ভাষা’ রচিয়তা-",
      "answers": [
          {"text": "A. রামনিধি গুপ্ত", "score": 0},
          {"text": "B. রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর", "score": 0},
          {"text": "C. অতুল প্রসাদ সেন", "score": 1},
          {"text": "D. সত্যেন্দ্রনাথ দত্ত", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "C. অতুল প্রসাদ সেন",
      "hint": "বাংলা সাহিত্যের পঞ্চকবিদের অন্যতম অতুলপ্রসাদ সেন।"
  },
  {
      "question": "8. মধুসূদন দত্ত রচিত ‘বীরাঙ্গনা’-",
      "answers": [
          {"text": "A. মহাকাব্য", "score": 0},
          {"text": "B. পত্রকাব্য", "score": 1},
          {"text": "C. গীতিকাব্য", "score": 0},
          {"text": "D. আখ্যানকাব্য", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "B. পত্রকাব্য",
      "hint": "মধুসূদন দত্ত রচিত ‘বীরাঙ্গনা’ এগারটি পূর্ণপত্রে রচিত কাব্যগ্রন্থ।"
  },
  {
      "question": "9. রোহিনী কোন উপন্যাসের নায়িকা?",
      "answers": [
          {"text": "A. কৃষ্ণকান্তের উইল", "score": 1},
          {"text": "B. চোখের বালি", "score": 0},
          {"text": "C. গৃহদাহ", "score": 0},
          {"text": "D. পথের পাঁচালী", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "A. কৃষ্ণকান্তের উইল",
      "hint": "রোহিনী চরিত্র এই উপন্যাসের একটি গুরুত্বপূর্ণ অংশ।"
  },
  {
      "question": "10. নিচের কোন শব্দে করণ কারকে শূন্য বিভক্তি ব্যবহৃত হয়েছে?",
      "answers": [
          {"text": "A. ঘোড়াকে চাবুক মার", "score": 1},
          {"text": "B. ডাক্তার ডাক", "score": 0},
          {"text": "C. গাড়ি স্টেশন ছেড়েছে", "score": 0},
          {"text": "D. মুষলধারে বৃষ্টি পড়ছে", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "A. ঘোড়াকে চাবুক মার",
      "hint": "ক্রিয়া সম্পাদনের যন্ত্র, উপকরণ বা সাহায়কই করণ কাউক বলা হয়।"
  },
  {
      "question": "11. রূপসী বাংলার কবি-",
      "answers": [
          {"text": "A. জসীমউদ্দীন", "score": 1},
          {"text": "B. জীবনানন্দ দাশ", "score": 0},
          {"text": "C. কালিদাস রায়", "score": 0},
          {"text": "D. সত্যেন্দ্রনাথ দত্ত", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "A. জসীমউদ্দীন",
      "hint": "জসীমউদ্দিন ‘রূপসী বাংলা’ রচনা করে বাংলা কবিতাকে নতুন মাত্রা দিয়েছেন।"
  },
  {
      "question": "12. বটতলার পুঁথি বলতে বুঝায়-",
      "answers": [
          {"text": "A. মধ্যযুগীয় কাব্যের হস্তলিখিত পাণ্ডুলিপি", "score": 1},
          {"text": "B. বটতলা নামক স্থানে রচিত কাব্য", "score": 0},
          {"text": "C. দোভাষী বাংলায় রচিত পুথি সাহিত্য", "score": 0},
          {"text": "D. অবিমিশ্র দেশজ বাংলায় রচিত লোকসাহিত্য", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "A. মধ্যযুগীয় কাব্যের হস্তলিখিত পাণ্ডুলিপি",
      "hint": "মধ্যযুগে অষ্টাদশ শতকের দ্বিতীয়ার্ধে মুসলমান সাহিত্যিকদের রচিত ‘দোভাষী পুঁথি’ ছিল।"
  },
  {
      "question": "13. এক কথায় প্রকাশ করুন- ‘যা বলা হয়নি’-",
      "answers": [
          {"text": "A. অউক্ত", "score": 0},
          {"text": "B. অব্যক্ত", "score": 1},
          {"text": "C. অনুক্ত", "score": 0},
          {"text": "D. অব্যাক্ত", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "B. অব্যক্ত",
      "hint": "যা প্রকাশ করা হয়নি- অব্যক্ত।"
  },
  {
      "question": "14. কবি গান রচয়িতা এবং গায়ক হিসেবে এরা উভয়েই পরিচিত-",
      "answers": [
          {"text": "A. রাম বসু এবং ভোলা ময়রা", "score": 1},
          {"text": "B. এন্টনি ফিরিঙ্গি এবং রামপ্রসাদ রায়", "score": 0},
          {"text": "C. সাবিরিদ খান এবং দশরথী রায়", "score": 0},
          {"text": "D. আলাওল এবং ভারতচন্দ্র", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "A. রাম বসু এবং ভোলা ময়রা",
      "hint": "গোজলা গুঁই, হরু ঠাকুর, ভবানী বেনে, এবং নিতাই বৈরাগী ফেমাস কবিওয়ালা।"
  },
  {
      "question": "15. কোন শব্দে ধাতুর সঙ্গে প্রত্যয় যুক্ত হয়েছে?",
      "answers": [
          {"text": "A. ঠগী", "score": 1},
          {"text": "B. পানাস", "score": 0},
          {"text": "C. পাঠক", "score": 0},
          {"text": "D. সেলামী", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "A. ঠগী",
      "hint": "ঠগী = ঠক + ঈ, সেলামী = সেলাম + ঈ।"
  },
  {
      "question": "16. বাগধারা যুগলদের মধ্যে কোন জোড়া সর্বাধিক সমার্থবাচক?",
      "answers": [
          {"text": "A. অমাবস্যার চাঁদ; আকাশ কুসুম", "score": 0},
          {"text": "B. বক ধার্মিক; বিড়াল তপস্বী", "score": 0},
          {"text": "C. রুই-কাতলা; কেউ কেটা", "score": 1},
          {"text": "D. বক ধার্মিক; ভিজে বেড়াল", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "C. রুই-কাতলা; কেউ কেটা",
      "hint": "অর্থাৎ বক ধার্মিক ও বিড়াল তপস্বী শব্দযুগল সর্বাধিক সমার্থবাচক।"
  },
  {
      "question": "17. বাংলা সাহিত্যের সর্বাধিক সমৃদ্ধ ধারা-",
      "answers": [
          {"text": "A. নাটক", "score": 1},
          {"text": "B. ছোট গল্প", "score": 0},
          {"text": "C. প্রবন্ধ", "score": 0},
          {"text": "D. গীতি কবিতা", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "A. নাটক",
      "hint": "বাংলা সাহিত্যের জীবনচক্রে একটি বিশাল সময়জুড়ে নাটক সৃষ্টি ও সমৃদ্ধ হয়েছে।"
  },
  {
      "question": "18. মুসলমান কবি রচিত প্রাচীনতম বাংলা কাব্য-",
      "answers": [
          {"text": "A. ইউসুফ জুলেখা", "score": 1},
          {"text": "B. রসুল বিজয়", "score": 0},
          {"text": "C. নূরনামা", "score": 0},
          {"text": "D. শবে মেরাজ", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "A. ইউসুফ জুলেখা",
      "hint": "বাংলা সাহিত্যের মধ্যযুগের প্রাচীনতম মুসলমান কবি শাহ মুহম্মদ সগীর।"
  },
  {
      "question": "19. বাংলা ভাষা এই শব্দ দুটি গ্রহণ করেছে চীনা ভাষা হতে-",
      "answers": [
          {"text": "A. চাকু, চাকর", "score": 0},
          {"text": "B. খদ্দর, হরতাল", "score": 0},
          {"text": "C. চা, চিনি", "score": 1},
          {"text": "D. রিকশা, রেস্তোঁরা", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "C. চা, চিনি",
      "hint": "বাংলা ভাষা চীনা ভাষা হতে চা ও চিনি শব্দ দুটি গ্রহণ করেছে।"
  },
  {
      "question": "20. ড. মুহম্মদ শহীদুল্লাহ ছিলেন প্রধানত-",
      "answers": [
          {"text": "A. ভাষাতত্ত্ববিদ", "score": 1},
          {"text": "B. সাহিত্যের ইতিহাস রচয়িতা", "score": 0},
          {"text": "C. ইসলাম প্রচারক", "score": 0},
          {"text": "D. সমাজ সংস্কারক", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "A. ভাষাতত্ত্ববিদ",
      "hint": "ড. মুহম্মদ শহীদুল্লাহ ছিলেন প্রধানত ভাষাতত্ত্ববিদ।"
  },
  {
      "question": "21. What is the verb of the word ‘Shortly’?",
      "answers": [
          {"text": "A. Short", "score": 0},
          {"text": "B. Shorter", "score": 0},
          {"text": "C. Shorten", "score": 1},
          {"text": "D. Shortness", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "C. Shorten",
      "hint": "Shortly-সংক্ষেপে, অল্প কথায়।"
  },
  {
      "question": "22. Choose the correct sentence-",
      "answers": [
          {"text": "A. Let he and you be witnesses", "score": 0},
          {"text": "B. Let you and him be witnesses", "score": 0},
          {"text": "C. Let you and he be witnesses", "score": 1},
          {"text": "D. Let you and he be witness", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "C. Let you and he be witnesses",
      "hint": "Let শব্দটির পর pronoun-এর objective form বসে।"
  },
  {
      "question": "23. Choose the correct sentence-",
      "answers": [
          {"text": "A. The matter was informed to the police.", "score": 0},
          {"text": "B. The matter has been informed of the police.", "score": 0},
          {"text": "C. The police was informed of the matter.", "score": 0},
          {"text": "D. The police were informed of the matter.", "score": 1}
      ],
      "correct_answer": "D. The police were informed of the matter.",
      "hint": "Inform এর পরে of + বস্তু/ঘটনা বসে থাকে।"
  },
  {
      "question": "24. Who, Which, What are –",
      "answers": [
          {"text": "A. Demonstrative pronoun", "score": 0},
          {"text": "B. Relative pronoun", "score": 1},
          {"text": "C. Reflexive Pronoun", "score": 0},
          {"text": "D. Indefinite pronoun", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "B. Relative pronoun",
      "hint": "Relative Pronoun (সাপেক্ষ সর্বনাম): পূর্বপদের সাথে সম্পর্ক সৃষ্টি করে।"
  },
  {
      "question": "25. Choose the correct one–",
      "answers": [
          {"text": "A. Mispel", "score": 0},
          {"text": "B. Misspell", "score": 1},
          {"text": "C. Mispell", "score": 0},
          {"text": "D. Misspel", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "B. Misspell",
      "hint": "Misspell শব্দের অর্থ ‘ভুল বানান’।"
  },
  {
      "question": "26. Fill in the blank ‘What is the time ____ your watch’?",
      "answers": [
          {"text": "A. by", "score": 0},
          {"text": "B. in", "score": 0},
          {"text": "C. at", "score": 1},
          {"text": "D. with", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "C. at",
      "hint": "Watch-এর পূর্বে ‘by’ বসে।"
  },
  {
      "question": "27. Fill in the blanks ‘Give my ____ to him’.",
      "answers": [
          {"text": "A. Warm compliment", "score": 0},
          {"text": "B. Compliments", "score": 1},
          {"text": "C. Best compliment", "score": 0},
          {"text": "D. Heartiest compliment", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "B. Compliments",
      "hint": "Compliment- শ্রদ্ধাসূচক কথা।"
  },
  {
      "question": "28. ‘Caesar and Cleopatra’ is-",
      "answers": [
          {"text": "A. a tragedy by Shakespeare", "score": 0},
          {"text": "B. a play By G.B. Shaw", "score": 1},
          {"text": "C. a poem by Lord Byron", "score": 0},
          {"text": "D. a novel by S.T. Coleridge", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "B. a play By G.B. Shaw",
      "hint": "Caesar and Cleopatra : George Bernard Shaw-এর বিখ্যাত নাটক।"
  },
  {
      "question": "29. Who is the greatest modern English dramatist?",
      "answers": [
          {"text": "A. Verginia Woolf", "score": 0},
          {"text": "B. George Bernard Shaw", "score": 1},
          {"text": "C. P.B. Shelley", "score": 0},
          {"text": "D. S.T. Coleridge", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "B. George Bernard Shaw",
      "hint": "জরুরি দক্ষতায় সর্বশ্রেষ্ঠ।"
  },
  {
      "question": "30. Who is the modern philosopher who was awarded Nobel Prize for literature?",
      "answers": [
          {"text": "A. James Baker", "score": 0},
          {"text": "B. Dr. Kissinger", "score": 0},
          {"text": "C. Bertrand Russel", "score": 1},
          {"text": "D. Lenin", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "C. Bertrand Russel",
      "hint": "Bertrand Russel একজন বিখ্যাত Philosopher ছিলেন।"
  },
  {
      "question": "31. Who is the author of ‘A Farewell to Arms’?",
      "answers": [
          {"text": "A. T.S.Eliot", "score": 0},
          {"text": "B. John Milton", "score": 0},
          {"text": "C. Plato", "score": 0},
          {"text": "D. Ernest Hemingway", "score": 1}
      ],
      "correct_answer": "D. Ernest Hemingway",
      "hint": "এটি Hemingway এর একটি বিখ্যাত উপন্যাস।"
  },
  {
      "question": "32. Who is the most famous satirist in English literature?",
      "answers": [
          {"text": "A. Alexander Pope", "score": 1},
          {"text": "B. Jonathan Swift", "score": 0},
          {"text": "C. William Wordsworth", "score": 0},
          {"text": "D. Bulter", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "A. Alexander Pope",
      "hint": "Jonathan Swift তার Gulliver’s Travels- এর মাধ্যমে সেরা satirist- এর খ্যাতি অর্জন করেছেন।"
  },
  {
      "question": "33. What is the synonym of- ‘Delude’?",
      "answers": [
          {"text": "A. Demand", "score": 0},
          {"text": "B. Permit", "score": 0},
          {"text": "C. Aggravate", "score": 0},
          {"text": "D. Deceive", "score": 1}
      ],
      "correct_answer": "D. Deceive",
      "hint": "Delude- প্রতারিত করা, বিভ্রান্ত করা।"
  },
  {
      "question": "34. What is the noun of the word ‘Waste’?",
      "answers": [
          {"text": "A. Waste", "score": 1},
          {"text": "B. Wasting", "score": 0},
          {"text": "C. Wastage", "score": 0},
          {"text": "D. Wasteful", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "A. Waste",
      "hint": "Waste- অপচয় করা (verb); Wastage- অপচয় (Noun); Wasteful- অপব্যয়ী (Adjective); Wasting- অপচয় (Gerund/participle)."
  },
  {
      "question": "35. What is the antonym of ‘Queer’?",
      "answers": [
          {"text": "A. Integrated", "score": 0},
          {"text": "B. Orderly", "score": 1},
          {"text": "C. Abnormal", "score": 0},
          {"text": "D. Odd", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "B. Orderly",
      "hint": "Queer- অস্বাভাবিক, অদ্ভুত, বিচিত্র।"
  },
  {
      "question": "36. What is the adjective of the word ‘Heart’?",
      "answers": [
          {"text": "A. Heart", "score": 0},
          {"text": "B. Hearten", "score": 0},
          {"text": "C. Heartening", "score": 1},
          {"text": "D. Heartful", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "C. Heartening",
      "hint": "Heart শব্দটি Noun এবং এর verb রূপ হচ্ছে Hearten।"
  },
  {
      "question": "37. ঢাকা থেকে সরাসরি নোয়াখালী যাওয়ার আন্তঃমহানগরীয় ট্রেনটির নাম-",
      "answers": [
          {"text": "A. এগার সিন্দুর এক্সপ্রেস", "score": 0},
          {"text": "B. পারাবত এক্সেপ্রেস", "score": 0},
          {"text": "C. উপকূল এক্সপ্রেস", "score": 1},
          {"text": "D. সৈকত এক্সপ্রেস", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "C. উপকূল এক্সপ্রেস",
      "hint": "উপকূল এক্সপ্রেস ঢাকা-নোয়াখালী যাওয়ার আন্তঃমহানগরীয় ট্রেনের নাম।"
  },
  {
      "question": "38. বাংলাদেশের বৃহত্তম হাওর-",
      "answers": [
          {"text": "A. পাথরচাওলি", "score": 0},
          {"text": "B. হাইল", "score": 0},
          {"text": "C. চলনবিল", "score": 0},
          {"text": "D. হাকালুকি", "score": 1}
      ],
      "correct_answer": "D. হাকালুকি",
      "hint": "বাংলাদেশের সবচেয়ে বড় হাওড় হাকালুকি।"
  },
  {
      "question": "39. কিওক্রাডং-এর উচ্চতা প্রায়-",
      "answers": [
          {"text": "A. ১০১০ মিটার", "score": 0},
          {"text": "B. ১৫৩০ মিটার", "score": 0},
          {"text": "C. ১২৩২ মিটার", "score": 1},
          {"text": "D. ১৩৬৪ মিটার", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "C. ১২৩২ মিটার",
      "hint": "কিওক্রাডং- এর উচ্চতা ১২৩০ মিটার বা ৪০৫৩.৪৩ ফুট।"
  },
  {
      "question": "40. বাংলাদেশের উন্নতমানের কয়লার সন্ধান পাওয়া গেছে-",
      "answers": [
          {"text": "A. জামালগঞ্জে", "score": 1},
          {"text": "B. জকিগঞ্জে", "score": 0},
          {"text": "C. বিজয়পুরে", "score": 0},
          {"text": "D. রানীগঞ্জে", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "A. জামালগঞ্জে",
      "hint": "বাংলাদেশের ভূগর্ভস্থ কয়লা সম্পদের অস্তিত্ব প্রথম প্রমাণিত হয় ১৯৫৯ সালে।"
  },
  {
      "question": "41. ঢাকা মেট্রোপলিটন এলাকার আয়তন প্রায়-",
      "answers": [
          {"text": "A. ১০০ বর্গমাইল", "score": 0},
          {"text": "B. ৯০ বর্গমাইল", "score": 0},
          {"text": "C. ১৬০ বর্গমাইল", "score": 1},
          {"text": "D. ৮০ বর্গমাইল", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "C. ১৬০ বর্গমাইল",
      "hint": "ঢাকা মেট্রোপলিটন সিটির আয়তন ১৫৩০ বর্গ কি.মি."
  },
  {
      "question": "42. একটি কাঁচা পাটের গাইটের ওজন-",
      "answers": [
          {"text": "A. ৩.৫ মণ", "score": 0},
          {"text": "B. ৫ মণ", "score": 1},
          {"text": "C. ৪.৫ মণ", "score": 0},
          {"text": "D. ৫ মণ", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "B. ৫ মণ",
      "hint": "কাঁচা পাটের গাইটের ওজন সাধারণত ৫ মণ হয়ে থাকে।"
  },
  {
      "question": "43. গঙ্গা নদীর পানি প্রবাহ বৃদ্ধির জন্য বাংলাদেশের প্রস্তাব-",
      "answers": [
          {"text": "A. নেপালে জলাধার নির্মাণ", "score": 1},
          {"text": "B. গঙ্গ-ব্রহ্মপুত্রের মধ্যে সংযোগ খাল খনন", "score": 0},
          {"text": "C. বাংলাদেশের অভ্যন্তরে গঙ্গা বাঁধ নির্মাণ", "score": 0},
          {"text": "D. গঙ্গার শাখা নদীসমূহের পানি প্রবাহ বৃদ্ধি", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "A. নেপালে জলাধার নির্মাণ",
      "hint": "গঙ্গা নদীর পানি প্রবাহ বৃদ্ধির জন্য নেপালে জলাধার নির্মাণ করা প্রস্তাব।"
  },
  {
      "question": "44. ভারত-বাংলাদেশ যৌথ নদী কমিশনের অন্যতম প্রধান লক্ষ্য-",
      "answers": [
          {"text": "A. দু’দেশের নদীগুলোর নাব্যতা বৃদ্ধি", "score": 1},
          {"text": "B. দু’দেশের নদীগুলোর পলিমাটি অপসারণ", "score": 0},
          {"text": "C. বন্যা নিয়ন্ত্রণে দু’দেশের মধ্যে সহযোগিতা", "score": 0},
          {"text": "D. দু’দেশের নৌ-পরিবহন ব্যবস্থার উন্নয়ন", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "A. দু’দেশের নদীগুলোর নাব্যতা বৃদ্ধি",
      "hint": "ভারত-বাংলাদেশ যৌথ নদী কমিশনের প্রথম বৈঠক অনুষ্ঠিত হয় ১৯৭২ সালের ২৫-২৬ জুন।"
  },
  {
      "question": "45. স্বাধীন বাংলাদেশের পতাকা প্রথম উত্তোলিত হয়েছিল ১৯৭১ সালের-",
      "answers": [
          {"text": "A. ২ মার্চ", "score": 1},
          {"text": "B. ২৩ মার্চ", "score": 0},
          {"text": "C. ১০ মার্চ", "score": 0},
          {"text": "D. ২৫ মার্চ", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "A. ২ মার্চ",
      "hint": "১৯৭১ সালের ২ মার্চ ঢাকায় জাতীয় পতাকা প্রথম উত্তোলন করা হয়।"
  },
  {
      "question": "46. ‘গম্ভীরা’ বাংলাদেশের কোন অঞ্চলের লোকসঙ্গীত?",
      "answers": [
          {"text": "A. পার্বত্য চট্টগ্রাম", "score": 0},
          {"text": "B. সিলেট", "score": 0},
          {"text": "C. রাজশাহী", "score": 1},
          {"text": "D. রংপুর", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "C. রাজশাহী",
      "hint": "রাজশাহী ও চাঁপাইনবাবগঞ্জ এলাকায় গম্ভীরা সংগীতের প্রচলন রয়েছে।"
  },
  {
      "question": "47. ঢাকার বিখ্যাত তারা মসজিদ তৈরি করেছিলেন–",
      "answers": [
          {"text": "A. শায়েস্তা খান", "score": 1},
          {"text": "B. নবাব সলিমুল্লাহ", "score": 0},
          {"text": "C. মির্জা আহমেদ চিন", "score": 0},
          {"text": "D. মির্জা গোলাম পীর", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "A. শায়েস্তা খান",
      "hint": "তারা মসজিদ ঢাকার পুরানো আরমানিটোলা এলাকায় অবস্থিত।"
  },
  {
      "question": "48. কোন শাসকের সময় থেকে সমগ্র বাংলা ভাষাভাষী অঞ্চল পরিচিত হয়ে ওঠে বাঙ্গালাহ নামে?",
      "answers": [
          {"text": "A. ফখরুউদ্দিন মোবারক শাহ", "score": 0},
          {"text": "B. শামসুদ্দিন ইলিয়াস শাহ্", "score": 1},
          {"text": "C. জালালুদ্দিন মুহাম্মদ আকবর", "score": 0},
          {"text": "D. ঈসা খান", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "B. শামসুদ্দীন ইলিয়াস শাহ্",
      "hint": "শামসুদ্দীন ইলিয়াস শাহ বাংলার স্বাধীন সালতানাতকে সুদৃঢ় করেন।"
  },
  {
      "question": "49. বাংলাদেশের উন্নতমানের কয়লার সন্ধান পাওয়া গেছে-",
      "answers": [
          {"text": "A. জামালগঞ্জে", "score": 1},
          {"text": "B. জকিগঞ্জে", "score": 0},
          {"text": "C. বিজয়পুরে", "score": 0},
          {"text": "D. রানীগঞ্জে", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "A. জামালগঞ্জে",
      "hint": "বাংলাদেশের ভূগর্ভস্থ কয়লা সম্পদের অস্তিত্ব প্রথম প্রমাণিত হয়েছে।"
  },
  {
      "question": "50. বাংলাদেশের চীনামাটির সন্ধান পাওয়া গেছে-",
      "answers": [
          {"text": "A. রানীগঞ্জে", "score": 0},
          {"text": "B. বিজয়পুরে", "score": 1},
          {"text": "C. টেকেরহাটে", "score": 0},
          {"text": "D. বাগালীবাজারে", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "B. বিজয়পুরে",
      "hint": "বাংলাদেশে চীনামাটির সন্ধান লাভ করে ১৯৫৭ সালে নেত্রকোনার দুর্গাপুরে।"
  },
  {
      "question": "51. “এখানে যারা প্রাণ দিয়েছে রমনার ঊর্ধমুখী কৃষ্ণচূড়ার নীচে সেখানে আমি কাঁদতে আসিনি” এর রচয়িতা-",
      "answers": [
          {"text": "A. জহির রায়হান", "score": 0},
          {"text": "B. গাফ্ফার চৌধুরী", "score": 0},
          {"text": "C. শামসুর রাহমান", "score": 1},
          {"text": "D. মাহবুব আলম চৌধুরী", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "C. শামসুর রাহমান",
      "hint": "একুশের প্রথম কবিতা ‘কাঁদতে আসিনি, ফাঁসির দাবি নিয়ে এসেছি’ রচনা করেন শামসুর রাহমান।"
  },
  {
      "question": "52. মহাস্থানগড় এক সময় বাংলার রাজধানী ছিল, তখন তার নাম ছিল-",
      "answers": [
          {"text": "A. মহাস্থান", "score": 0},
          {"text": "B. কর্ণসুবর্ণ", "score": 0},
          {"text": "C. পুণ্ড্রনগর", "score": 1},
          {"text": "D. রামাবতী", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "C. পুণ্ড্রনগর",
      "hint": "মহাস্থানগড় বাংলার প্রাচীনতম জনপদ।"
  },
  {
      "question": "53. শহরের রাস্তায় ট্রাফিক লাইট যে ক্রম অনুসারে জ্বলে তা হলো-",
      "answers": [
          {"text": "A. লাল-সবুজ-হলুদ-লাল-সবুজ", "score": 0},
          {"text": "B. লাল-হলুদ-সবুজ-লাল-হলুদ", "score": 0},
          {"text": "C. লাল-হলুদ-সবুজ-হলুদ-লাল", "score": 1},
          {"text": "D. লাল-হলুদ-লাল-সবুজ-হলুদ", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "C. লাল-হলুদ-সবুজ-হলুদ-লাল",
      "hint": "ট্রাফিক লাইটের ক্রম হলো লাল-হলুদ-সবুজ।"
  },
  {
      "question": "54. বিখ্যাত সাধক শাহ সুলতান বলখির মাজার অবস্থিত–",
      "answers": [
          {"text": "A. মহাস্থানে", "score": 1},
          {"text": "B. শাহজাদপুরে", "score": 0},
          {"text": "C. নেত্রকোণায়", "score": 0},
          {"text": "D. রামপালে", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "A. মহাস্থানে",
      "hint": "এ গ্রামের মাজারটি মহাস্থানের দক্ষিণ- পূর্ব কোণে অবস্থিত।"
  },
  {
      "question": "55. জাপান পার্ল হারবার আক্রমণ করে-",
      "answers": [
          {"text": "A. ৭ ডিসেম্বর, ১৯৪১", "score": 1},
          {"text": "B. ২৩ জুন, ১৪৪২", "score": 0},
          {"text": "C. ৩ নভেম্বর, ১৯৪২", "score": 0},
          {"text": "D. ২৬ জুলাই, ১৯৪৩", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "A. ৭ ডিসেম্বর, ১৯৪১",
      "hint": "পার্ল হারবারে জাপান ৭ ডিসেম্বর, ১৯৪১ আক্রমণ করে।"
  },
  {
      "question": "56. সৌদি আরবে আমেরিকান সৈন্য মোতায়েনের উদ্দেশ্য-",
      "answers": [
          {"text": "A. ইরাকের আক্রমণ হতে সৌদি আরবকে রক্ষা করা", "score": 1},
          {"text": "B. ইরাকের কুয়েত দখল অবসান করা", "score": 0},
          {"text": "C. স্বল্পমূল্যে জ্বালানি তেলের সরবরাহ নিশ্চিত করা", "score": 0},
          {"text": "D. উপরের সবকটি", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "A. ইরাকের আক্রমণ হতে সৌদি আরবকে রক্ষা করা",
      "hint": "১৯৯০ সালের ২৮ আগস্ট সৌদি আরবের নিরাপত্তা বিধানের জন্য যুক্তরাষ্ট্র সৈন্য মোতায়েন করে।"
  },
  {
      "question": "57. ১১তম এশিয়ান গেমসের উদ্বোধনী ও সমাপনী অনুষ্ঠান যে স্টেডিয়ামে অনুষ্ঠিত হয় তার নাম–",
      "answers": [
          {"text": "A. পিকিং স্পোর্টস স্টেডিয়াম", "score": 0},
          {"text": "B. বেইজিং স্পোর্টস স্টেডিয়াম", "score": 0},
          {"text": "C. ওয়ার্কার্স স্টেডিয়াম, বেইজিং", "score": 1},
          {"text": "D. চায়না স্পোর্টস স্টেডিয়াম", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "C. ওয়ার্কার্স স্টেডিয়াম, বেইজিং",
      "hint": "১১তম এশিয়ান গেমসের উদ্বোধনী ও সমাপনী অনুষ্ঠান এই স্টেডিয়ামে অনুষ্ঠিত হয়।"
  },
  {
      "question": "58. জাতিসংঘে রাষ্ট্রপতির ভাষণ অনুযায়ী বাংলাদেশে শিশুমৃত্যুর হার কমিয়ে আনা হয়েছে প্রতি হাজারে–",
      "answers": [
          {"text": "A. ৪,০০,০০০", "score": 0},
          {"text": "B. ৪০,০০০", "score": 0},
          {"text": "C. ৪৪,০০০", "score": 0},
          {"text": "D. ৫৪,০০০", "score": 1}
      ],
      "correct_answer": "D. ৫৪,০০০",
      "hint": "জাতিসংঘের তথ্য অনুযায়ী শিশুমৃত্যুর হার কমিয়েছে।"
  },
  {
      "question": "59. শাত-ইল-আরবকে কেন্দ্র করে ইরাক ও ইরানের মধ্যে স্বাক্ষরিত চুক্তির নাম–",
      "answers": [
          {"text": "A. দামেস্ক চুক্তি", "score": 0},
          {"text": "B. আলজিয়ার্স চুক্তি", "score": 1},
          {"text": "C. কায়রো চুক্তি", "score": 0},
          {"text": "D. বৈরুত চুক্তি", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "B. আলজিয়ার্স চুক্তি",
      "hint": "১৯৭৫ সালে শাত-ইল-আরব জলপথের অধিকার নিয়ে এই চুক্তি স্বাক্ষরিত হয়।"
  },
  {
      "question": "60. ‘৫০০ দিনের প্ল্যান’ বলতে বোঝায় যে এ সময়ে মধ্যে-",
      "answers": [
          {"text": "A. ‘ওয়ারশ’ জোট ভেঙ্গে দেয়ার প্রকল্প সম্পন্ন করা", "score": 0},
          {"text": "B. রুমানিয়াতে গণতান্ত্রিক প্রথা প্রচলন সম্পন্ন করা", "score": 0},
          {"text": "C. সোভিয়েত ইউনিয়নে প্রস্তাবিত বাজার অর্থনীতি প্রচলন সম্পন্ন করা", "score": 1},
          {"text": "D. পূর্ব জার্মানি হতে সোভিয়েত সৈন্য প্রত্যাহার সম্পন্ন করা", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "C. সোভিয়েত ইউনিয়নে প্রস্তাবিত বাজার অর্থনীতি প্রচলন সম্পন্ন করা",
      "hint": "কমিউনিস্ট অর্থনীতিকে বাজার অর্থনীতিতে রূপান্তরের জন্য সোভিয়েত ইউনিয়নে এই প্রকল্প হাতে নেয়া হয়।"
  },
  {
      "question": "61. জেমস গ্রান্টের মতে প্রতিরোধযোগ্য পীড়ায় বিশ্বে প্রতিদিন শিশু মৃত্যুর সংখ্যা-",
      "answers": [
          {"text": "A. ৪,০০,০০০", "score": 1},
          {"text": "B. ৪০,০০০", "score": 0},
          {"text": "C. ৪৪,০০০", "score": 0},
          {"text": "D. ৫৪,০০০", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "A. ৪,০০,০০০",
      "hint": "প্রতিরোধযোগ্য রোগে মৃত্যুর তথ্য।"
  },
  {
      "question": "62. হাজার হ্রদের দেশ কোনটি?",
      "answers": [
          {"text": "A. নরওয়ে", "score": 0},
          {"text": "B. ফিনল্যান্ড", "score": 1},
          {"text": "C. ইন্দোনেশিয়া", "score": 0},
          {"text": "D. জাপান", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "B. ফিনল্যান্ড",
      "hint": "ফিনল্যান্ডের ভৌগোলিক উপনাম হাজার হ্রদের দেশ।"
  },
  {
      "question": "63. পার্সি উপসাগরের আঞ্চলিক জোটের নাম-",
      "answers": [
          {"text": "A. ওএইউ", "score": 0},
          {"text": "B. আরব লীগ", "score": 0},
          {"text": "C. জিসিসি", "score": 1},
          {"text": "D. ওএএস", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "C. জিসিসি",
      "hint": "জিসিসি হলো গালফ কো অপারেশন কাউন্সিল।"
  },
  {
      "question": "64. বাস্তিল দুর্গের পতন ঘটেছিল–",
      "answers": [
          {"text": "A. ১৪ জুলাই, ১৭৮৯", "score": 1},
          {"text": "B. ৭ জুন, ১৭৮৮", "score": 0},
          {"text": "C. ৫ অক্টোবর, ১৭৮৮", "score": 0},
          {"text": "D. ২৬ আগস্ট, ১৭৮৮", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "A. ১৪ জুলাই, ১৭৮৯",
      "hint": "৮১৪ জুলাই, ১৭৮৯ ফ্রান্সের রাজ্যে রাজত্ব পদ্ধতির অবসান ঘটায়।"
  },
  {
      "question": "65. কঙ্গো প্রজাতন্ত্রের বর্তমান নাম–",
      "answers": [
          {"text": "A. লিওপোন্ডভিল", "score": 0},
          {"text": "B. জিম্বাবুয়ে", "score": 0},
          {"text": "C. জিবুতি", "score": 0},
          {"text": "D. জায়ারে", "score": 1}
      ],
      "correct_answer": "D. জায়ারে",
      "hint": "১৯৭১ সালে নামকরণ করা হয় জায়ার।"
  },
  {
      "question": "66. ‘ট্রাফালগার স্কোয়ার’ কোন শহরে অবস্থিত?",
      "answers": [
          {"text": "A. ওয়াশিংটন", "score": 0},
          {"text": "B. প্যারিস", "score": 0},
          {"text": "C. মস্কো", "score": 0},
          {"text": "D. লন্ডন", "score": 1}
      ],
      "correct_answer": "D. লন্ডন",
      "hint": "ট্রাফালগার স্কোয়ার লন্ডনে অবস্থিত।"
  },
  {
      "question": "67. মিশর সুয়েজ খাল জাতীয়করণ করেছিল–",
      "answers": [
          {"text": "A. ১৯৫৬ সালে", "score": 1},
          {"text": "B. ১৯৫৫ সালে", "score": 0},
          {"text": "C. ১৯৫৪ সালে", "score": 0},
          {"text": "D. ১৯৫৩ সালে", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "A. ১৯৫৬ সালে",
      "hint": "২৬ জুলাই ১৯৫৬ মিসরের প্রেসিডেন্ট জামাল আবদেল নাসের জাতীয়করণ করেন।"
  },
  {
      "question": "68. শহরের রাস্তায় ট্রাফিক পুলিশ সাধারণত সাদা ছাতা ও সাদা জামা ব্যবহার করে থাকে কারণ-",
      "answers": [
          {"text": "A. সরকারি নির্দেশ", "score": 0},
          {"text": "B. দূর থেকে চোখে পড়বে বলে", "score": 1},
          {"text": "C. তাপ বিকিরণ থেকে বাঁচার জন্য", "score": 0},
          {"text": "D. দেখতে সুন্দর লাগে", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "B. দূর থেকে চোখে পড়বে বলে",
      "hint": "সাদা রঙ অন্যান্য রঙের চেয়ে তাপের বিকিরণ বেশি করে।"
  },
  {
      "question": "69. বৃত্তে এবং দুটি সমান জ্যা পরস্পর বিন্দুতে ছেদ করলে কোনটি সত্য?",
      "answers": [
          {"text": "A.", "score": 0},
          {"text": "B.", "score": 0},
          {"text": "C.", "score": 0},
          {"text": "D.", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": " ",
      "hint": " "
  },
  {
      "question": "70. -এর মান কত হলে একটি পূর্ণ বর্গ হবে?",
      "answers": [
          {"text": "A.", "score": 0},
          {"text": "B.", "score": 0},
          {"text": "C.", "score": 0},
          {"text": "D.", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": " ",
      "hint": " "
  },
  {
      "question": "71. নিচের কোন সংখ্যাটি এবং এর মধ্যবর্তী মূলদ সংখ্যা?",
      "answers": [
          {"text": "A.", "score": 0},
          {"text": "B.", "score": 0},
          {"text": "C.", "score": 0},
          {"text": "D.", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": " ",
      "hint": " "
  },
  {
      "question": "72. -এর সঙ্গে কত যোগ করলে যোগফল একটি পূর্ণবর্গ হবে?",
      "answers": [
          {"text": "A.", "score": 0},
          {"text": "B.", "score": 0},
          {"text": "C.", "score": 0},
          {"text": "D.", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": " ",
      "hint": " "
  },
  {
      "question": "73. -এর উৎপাদক হবে-",
      "answers": [
          {"text": "A.", "score": 0},
          {"text": "B.", "score": 0},
          {"text": "C.", "score": 0},
          {"text": "D.", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": " ",
      "hint": " "
  },
  {
      "question": "74. চারটি সমান বাহু দ্বারা সীমাবদ্ধ একটি ক্ষেত্র যার একটি কোণও সমকোণ নয়, এরূপ চিত্রকে বলা হয়-",
      "answers": [
          {"text": "A. বর্গক্ষেত্র", "score": 0},
          {"text": "B. চতুর্ভুজ", "score": 1},
          {"text": "C. রম্বস", "score": 0},
          {"text": "D. সামান্তরিক", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "B. চতুর্ভুজ",
      "hint": "এটি রম্বসের সংজ্ঞা।"
  },
  {
      "question": "75. -এর উৎপাদক কি কি?",
      "answers": [
          {"text": "A.", "score": 0},
          {"text": "B.", "score": 0},
          {"text": "C.", "score": 0},
          {"text": "D.", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": " ",
      "hint": " "
  },
  {
      "question": "76. একটি সমবাহু ত্রিভুজের একটি বাহু ১৬ মিটার। ত্রিভুজটির ক্ষেত্রফল কত?",
      "answers": [
          {"text": "A. ৬৪ বর্গমিটার", "score": 1},
          {"text": "B. ১৯২ বর্গমিটার", "score": 0},
          {"text": "C. ৬৪ বর্গমিটার", "score": 0},
          {"text": "D. ৩২ বর্গমিটার", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "A. ৬৪ বর্গমিটার",
      "hint": "সাধারণত সমবাহু ত্রিভুজের ক্ষেত্রফল নির্ণয়ে বিশেষ সূত্র ব্যবহৃত হয়।"
  },
  {
      "question": "77. চিনির মূল্য ২৫% বৃদ্ধি পাওয়াতে একটি পরিবার চিনি খাওয়া এমনিভাবে কমালে যে চিনি বাবদ ব্যয় বৃদ্ধি পেল না। ঐ পরিবার চিনি খাওয়া বাবদ শতকরা কত কমালো?",
      "answers": [
          {"text": "A. ২২%", "score": 0},
          {"text": "B. ২৫%", "score": 1},
          {"text": "C. ২০%", "score": 0},
          {"text": "D. ৩০%", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "B. ২৫%",
      "hint": "চিনির মূল্য বৃদ্ধি পাওয়ায় পরিবারটির ব্যয় কমানোর প্রয়োজন রয়েছে।"
  },
  {
      "question": "78. বার্ষিক পরীক্ষায় একটি ছাত্র ক সংখ্যক প্রশ্নের প্রথম ২০টির মধ্যে ১৫টি নির্ভুল উত্তর দিল। বাকি যা প্রশ্ন রইল তার ১/৩ অংশ সে নির্ভুল উত্তর দিল। সমস্ত প্রশ্নের মান সমান। যদি ছাত্রটি শতকরা ৭৫ ভাগ নম্বর পায় তবে প্রশ্নের সংখ্যা কত ছিল?",
      "answers": [
          {"text": "A. ১৫টি", "score": 0},
          {"text": "B. ২০টি", "score": 1},
          {"text": "C. ২৫টি", "score": 0},
          {"text": "D. ১৮টি", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "B. ২০টি",
      "hint": "সঠিক সংখ্যা নির্ধারণ করতে প্রশ্নের মাধ্যমিক নির্ধারণ প্রয়োজন।"
  },
  {
      "question": "79. নৌকা ও স্রোতের বেগ ঘণ্টায় যথাক্রমে ১০ ও ৫ কিমি। নদী পথে ৪৫ কিমি দীর্ঘ পথ একবার অতিক্রম করে ফিরে আসতে কত ঘণ্টা সময় লাগবে?",
      "answers": [
          {"text": "A. ৯ ঘণ্টা", "score": 0},
          {"text": "B. ১২ ঘণ্টা", "score": 1},
          {"text": "C. ১০ ঘণ্টা", "score": 0},
          {"text": "D. ১৮ ঘণ্টা", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "B. ১২ ঘণ্টা",
      "hint": "নদীপথের বেগ ও সময় দিয়ে মোট সময় নির্ধারণ করতে হবে।"
  },
  {
      "question": "80. ৮, ১১, ১৭, ২৯, ৫৩ –––। পরবর্তী সংখ্যাটি কত?",
      "answers": [
          {"text": "A. ১০১", "score": 1},
          {"text": "B. ১০২", "score": 0},
          {"text": "C. ৭৫", "score": 0},
          {"text": "D. ৫৯", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "A. ১০১",
      "hint": "৮ + ৩ =১১, ১১ + ৬ =১৭, ১৭ + ১২ = ২৯, ২৯ + ২৪ = ৫৩, ৫৩ + ৪৮ = ১০১।"
  },
  {
      "question": "81. ২০৫৭৩.৪ মিলিগ্রামে কত কিলোগ্রাম?",
      "answers": [
          {"text": "A. ২.০৫৭৩৪", "score": 0},
          {"text": "B. ০.২০৫৭৩৪", "score": 0},
          {"text": "C. ০.০২০৫৭৩৪", "score": 0},
          {"text": "D. ২০.৫৭৩৪০", "score": 1}
      ],
      "correct_answer": "D. ২০.৫৭৩৪০",
      "hint": "মিলিগ্রাম থেকে কিলোগ্রাম রূপান্তর করতে হবে।"
  },
  {
      "question": "82. একটি স্কুলে ছাত্রদের ড্রিল করার সময় ৮, ১০ এবং ১২ সারিতে সাজানো যায়। আবার বর্গাকারেও সাজানো যায়। ঐ স্কুলে কমপক্ষে কতজন ছাত্র আছে?",
      "answers": [
          {"text": "A. ৩৬০০", "score": 0},
          {"text": "B. ২৪০০", "score": 1},
          {"text": "C. ১২০০", "score": 0},
          {"text": "D. ৩০০০", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "B. ২৪০০",
      "hint": "৮, ১০, ১২ এর ল.সা.গু নিয়ে গুণফল বের করে এই সংখ্যার নির্ধারণ করতে হবে।"
  },
  {
      "question": "83. ৫ : ১৮, ৭ : ২ এবং ৩ : ৬ এর মিশ্র অনুপাত কত?",
      "answers": [
          {"text": "A. ৭২ : ১০৫", "score": 0},
          {"text": "B. ৭২ : ৩৫", "score": 1},
          {"text": "C. ৩৫ : ৭২", "score": 0},
          {"text": "D. ১৫ : ৭২", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "B. ৭২ : ৩৫",
      "hint": "৫, ৭, ৩ এবং ১৮, ২ এর ক্রম অনুসারে গুণফল বের করে মিশ্র অনুপাত নির্ধারণ।"
  },
  {
      "question": "84. সুষম বহুভুজের একটি অন্তঃকোণের পরিমাণ ১/৩৫° হলে এর বাহুর সংখ্যা কত?",
      "answers": [
          {"text": "A. ৪", "score": 0},
          {"text": "B. ৭", "score": 0},
          {"text": "C. ৯", "score": 0},
          {"text": "D. ৮", "score": 1}
      ],
      "correct_answer": "D. ৮",
      "hint": "সুষম বহুভুজের কোণের ধারণা অনুযায়ী নির্ধারণের ফলাফল।"
  },
  {
      "question": "85. অধিকাংশ ফটোকপি মেশিন কাজ করে-",
      "answers": [
          {"text": "A. অফসেট মুদ্রণ পদ্ধতিতে", "score": 0},
          {"text": "B. পোলারয়েড ফটোগ্রাফি পদ্ধতি", "score": 0},
          {"text": "C. ডিজিট্যাল ইমেজিং পদ্ধতিতে", "score": 1},
          {"text": "D. স্থির বৈদ্যুতিক ইমেজিং পদ্ধতিতে", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "C. ডিজিট্যাল ইমেজিং পদ্ধতিতে",
      "hint": "ফটোকপি মেশিন ডিজিট্যাল ইমেজিং পদ্ধতি অনুসরণ করে।"
  },
  {
      "question": "86. কোনো বস্তুকে পানিতে সম্পূর্ণভাবে ডুবালে পানিতে যেখানে এটা রাখা যায় সেখানেই এটা থাকে কারণ-",
      "answers": [
          {"text": "A. বস্তুর ঘনত্ব পানি ঘনত্বের চেয়ে বেশি", "score": 1},
          {"text": "B. বস্তুর ঘনত্ব পানির ঘনত্বের চেয়ে কম", "score": 0},
          {"text": "C. বস্তুর ঘনত্ব পানির ঘনত্বের সমান", "score": 0},
          {"text": "D. বস্তু ও পানির ঘনত্বের মধ্যে নিবিড় সম্পর্ক বিদ্যমান", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "A. বস্তুর ঘনত্ব পানি ঘনত্বের চেয়ে বেশি",
      "hint": "বস্তু যদি পানিতে ডুবলে তার ঘনত্বের কারণে দৃঢ় হয়।"
  },
  {
      "question": "87. আকাশে বিজলী চমকায়-",
      "answers": [
          {"text": "A. দুই খণ্ড মেঘ পরস্পর সংঘর্ষে এলে", "score": 0},
          {"text": "B. মেঘের অসংখ্য পানি ও বরফ কণার মধ্যে চার্জ সঞ্চিত হলে", "score": 1},
          {"text": "C. মেঘে বিদ্যুৎ পরিবাহী কোষ তৈরি হলে", "score": 0},
          {"text": "D. মেঘ বিদ্যুৎ পরিবাহী অবস্থায় এলে", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "B. মেঘের অসংখ্য পানি ও বরফ কণার মধ্যে চার্জ সঞ্চিত হলে",
      "hint": "আকাশে বিজলী চমকানো একটি বৈজ্ঞানিক প্রক্রিয়া।"
  },
  {
      "question": "88. যে সর্বোচ্চ শ্রুতি সীমার উপরে মানুষ বধির হতে পারে তা হচ্ছে–",
      "answers": [
          {"text": "A. ৭৫ ডিবি", "score": 0},
          {"text": "B. ৯০ ডিবি", "score": 0},
          {"text": "C. ১০৫ ডিবি", "score": 1},
          {"text": "D. ১২০ ডিবি", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "C. ১০৫ ডিবি",
      "hint": "মাঝের ১০৫ ডিবি শ্রুতির উপরে মানুষ বধির হয়ে যায়।"
  },
  {
      "question": "89. পানিতে নৌকার বৈঠা বাঁকা দেখা যাওয়ার কারণ, আলোর-",
      "answers": [
          {"text": "A. পূর্ণ অভ্যন্তরীণ প্রতিফলন", "score": 0},
          {"text": "B. প্রতিসরণ", "score": 1},
          {"text": "C. বিচ্ছুরণ", "score": 0},
          {"text": "D. পোলারায়ন", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "B. প্রতিসরণ",
      "hint": "মাধ্যম পরিবর্তনে আলোক রশ্মি অভিমুখ বদলায়।"
  },
  {
      "question": "90. রান্না করার হাড়ি পাতিল সাধারণত এলুমিনিয়ামের তৈরি হয়। এর প্রধান কারণ-",
      "answers": [
          {"text": "A. এটি হালকা ও দামে সস্তা", "score": 1},
          {"text": "B. এটি সব দেশেই পাওয়া যায়", "score": 0},
          {"text": "C. এতে দ্রুত তাপ সঞ্চারিত হয়ে খাদ্যদ্রব্য তাড়াতাড়ি সিদ্ধ হয়", "score": 0},
          {"text": "D. এটি সহজে ভেঙ্গে যায় না এবং বেশি গরম সহ্য করতে পারে", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "A. এটি হালকা ও দামে সস্তা",
      "hint": "এলুমিনিয়াম একটি তাপ সুপরিবাহী পদার্থ।"
  },
  {
      "question": "91. গ্রিন-হাউজ ইফেক্ট বলতে বুঝায়-",
      "answers": [
          {"text": "A. সূর্যালোকের অভাবে সালোক সংশ্লেষণে ঘাটতি", "score": 0},
          {"text": "B. তাপ আটকে পড়ে সার্বিক তাপমাত্রা বৃদ্ধি", "score": 1},
          {"text": "C. প্রাকৃতিক চাষের বদলে ক্রমবর্ধমানভাবে কৃত্রিম চাষের প্রয়োজনীয়তা", "score": 0},
          {"text": "D. উপগ্রহের সাহায্যে দূর থেকে ভূমণ্ডলের অবলোকন", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "B. তাপ আটকে পড়ে সার্বিক তাপমাত্রা বৃদ্ধি",
      "hint": "বায়ুমণ্ডলে তাপ আটকে যেতে গ্রিন-হাউজ ইফেক্ট হয়।"
  },
  {
      "question": "92. রিমোট সেন্সিং বা দূর অনুধাবন বলতে বিশেষভাবে বুঝায়-",
      "answers": [
          {"text": "A. রেডিও ট্রান্সমিটার সহযোগ দূর থেকে তথ্য সংগ্রহ", "score": 0},
          {"text": "B. রাডারের সাহায্যে চারদিকের পরিবেশের অবলোকন", "score": 0},
          {"text": "C. কোয়াসার প্রভৃতি মহাজাতিক উৎস থেকে সংকেত অনুধাবন", "score": 0},
          {"text": "D. উপগ্রহের সাহায্যে দূর থেকে ভূমণ্ডলের অবলোকন", "score": 1}
      ],
      "correct_answer": "D. উপগ্রহের সাহায্যে দূর থেকে ভূমণ্ডলের অবলোকন",
      "hint": "রিমোট সেন্সিং-এ তথ্য সংগ্রহ সহজে করা হয় উপগ্রহের সাহায্যে।"
  },
  {
      "question": "93. পালতোলা নৌকা সম্পূর্ণ অন্য দিকের বাতাসকেও এর সম্মুখ গতিতে ব্যবহার করতে পারে। কারণ-",
      "answers": [
          {"text": "A. ক্রিয়ার বদলে প্রতিক্রিয়াটি ব্যবহৃত হয়", "score": 0},
          {"text": "B. সম্মুখ অভিমুখে বলের উপাংশটিকে কার্যকর রাখা হয়", "score": 1},
          {"text": "C. পালের দড়িতে টানের নিয়ন্ত্রণ বিশেষ দিকে বাতাসকে কার্যকর করে", "score": 0},
          {"text": "D. পালের আকৃতিকে সুকৌশলে ব্যবহার করা যায়", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "B. সম্মুখ অভিমুখে বলের উপাংশটিকে কার্যকর রাখা হয়",
      "hint": "বাতাসকে সম্মুখ গতিতে ব্যবহার করতে পালের নিয়ন্ত্রণ জরুরি।"
  },
  {
      "question": "94. সাধারণ স্ট্রোরেজ ব্যাটারিতে সিসার ইলেকট্রোডের সঙ্গে যে তরলটি ব্যবহৃত হয় তা হলো-",
      "answers": [
          {"text": "A. নাইট্রিক এসিড", "score": 0},
          {"text": "B. সালফিউরিক এসিড", "score": 1},
          {"text": "C. এমোনিয়াম ক্লোরাইড", "score": 0},
          {"text": "D. হাইড্রোক্লোরিক এসিড", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "B. সালফিউরিক এসিড",
      "hint": "সাধারণ ব্যাটারিতে ব্যবহার হয় সালফিউরিক এসিড।"
  },
  {
      "question": "95. ফুলানো বেলুনের মুখ ছেড়ে দিলে বাতাস বেরিয়ে যাবার সঙ্গে বেলুনটি ছুটে যায়। কোন ইঞ্জিনের নীতির সঙ্গে এর মিল আছে?",
      "answers": [
          {"text": "A. বাষ্পীয় ইঞ্জিন", "score": 0},
          {"text": "B. অন্তর্দহন ইঞ্জিন", "score": 0},
          {"text": "C. স্টারলিং ইঞ্জিন", "score": 0},
          {"text": "D. রকেট ইঞ্জিন", "score": 1}
      ],
      "correct_answer": "D. রকেট ইঞ্জিন",
      "hint": "নিউটনের গতির তৃতীয় সূত্র অনুযায়ী কাজ করে।"
  },
  {
      "question": "96. ফিউশন প্রক্রিয়ায়-",
      "answers": [
          {"text": "A. একটি পরমাণু ভেঙ্গে প্রচণ্ড শক্তি সৃষ্টি করে", "score": 0},
          {"text": "B. একাধিক পরমাণু যুক্ত হয়ে নতুন পরমাণু গঠন করে", "score": 1},
          {"text": "C. ভারী পরমাণু ভেঙ্গে দুটি পরমাণু গঠিত", "score": 0},
          {"text": "D. একটি পরমাণু ভেঙ্গে দুইটি পরমাণু সৃষ্টি হয়", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "B. একাধিক পরমাণু যুক্ত হয়ে নতুন পরমাণু গঠন করে",
      "hint": "ফিউশন প্রক্রিয়ায় নতুন পরমাণু গঠন করা হয়।"
  },
  {
      "question": "97. প্রবল জোয়ারের কারণ, এ সময়-",
      "answers": [
          {"text": "A. সূর্য ও চন্দ্র পৃথিবীর সঙ্গে সমকোণ করে থাকে", "score": 0},
          {"text": "B. চন্দ্র পৃথিবীর সবচেয়ে কাছে থাকে", "score": 1},
          {"text": "C. পৃথিবী সূর্যের সবচেয়ে কাছে থাকে", "score": 0},
          {"text": "D. সূর্য, চন্দ্র ও পৃথিবী এক সরল রেখায় থাকে", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "B. চন্দ্র পৃথিবীর সবচেয়ে কাছে থাকে",
      "hint": "সমুদ্রের প্রবল প্রভাব যখন চাঁদের প্রতি অধিক হয়।"
  },
  {
      "question": "98. নিচের কোন উক্তিটি সঠিক?",
      "answers": [
          {"text": "A. বায়ু একটি যৌগিক পদার্থ", "score": 0},
          {"text": "B. বায়ু একটি মৌলিক পদার্থ", "score": 0},
          {"text": "C. বায়ু একটি মিশ্র পদার্থ", "score": 1},
          {"text": "D. বায়ু বলতে অক্সিজেন ও নাইট্রোজেনকেই বুঝায়", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "C. বায়ু একটি মিশ্র পদার্থ",
      "hint": "বায়ুর মধ্যে নাইট্রোজেন, অক্সিজেন, কার্বন-ডাই-অক্সাইড প্রভৃতি অন্তর্ভুক্ত থাকে।"
  },
  {
      "question": "99. ভৌগোলিকভাবে গুরুত্বপূর্ণ একটি কাল্পনিক রেখা বাংলাদেশের উপর দিয়ে গিয়েছে, সেটি হচ্ছে-",
      "answers": [
          {"text": "A. মূল মধ্যরেখা", "score": 0},
          {"text": "B. কর্কট ক্রান্তি রেখা", "score": 1},
          {"text": "C. মকর ক্রান্তি রেখা", "score": 0},
          {"text": "D. আন্তর্জাতিক তারিখ রেখা", "score": 0}
      ],
      "correct_answer": "B. কর্কট ক্রান্তি রেখা",
      "hint": "বাংলাদেশের প্রায় মধ্যভাগ দিয়ে কর্কটক্রান্তি রেখা গেছে।"
  },
  {
      "question": "100. যে বায়ু সর্বদাই উচ্চচাপ অঞ্চল থেকে নিম্নচাপ অঞ্চলের দিকে প্রবাহিত হয় তাকে বলা হয়-",
      "answers": [
          {"text": "A. অয়ন বায়ু", "score": 0},
          {"text": "B. প্রত্যয়ন বায়ু", "score": 0},
          {"text": "C. মৌসুমী বায়ু", "score": 0},
          {"text": "D. নিয়ত বায়ু", "score": 1}
      ],
      "correct_answer": "D. নিয়ত বায়ু",
      "hint": "ন্য়ুক্ত বায়ু উচ্চচাপ বলয় থেকে নিম্নচাপ বলয় দিকে প্রবাহিত হয়।"
  }
]